%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}

\usepackage[version=3]{mhchem} % Package for chemical equation typesetting
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} and \si{} command for typesetting SI units
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{natbib} % Required to change bibliography style to APA
\usepackage{amsmath} % Required for some math elements 
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[bookmarks,bookmarksnumbered]{hyperref} % index
\usepackage[german]{babel} % german Spelling Lib
\usepackage{listings} % for syntax highlighting
\usepackage[utf8]{inputenc} % set encoding
\usepackage{ae}	% öäü etc.
\usepackage{algorithm2e} % math libs
\usepackage{amssymb}
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref} % for http refs
\usepackage{xcolor}
\lstset{basicstyle=\ttfamily, % for lenguage = bash
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}
\addtolength{\oddsidemargin}{-.175in}




\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)

\usepackage{times} % Uncomment to use the Times New Roman font

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Serverdokumentation \\ Burntbunch \\ Enceladus-Projekt} % Title

\author{Tobias \textsc{Trabelsi}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Beginn der Einrichtung: & 6. Mai, 2014 \\ 
Team: & Vanessa Boehrk \\ 
& Viktor Brack \\
& Philipp Menken \\
& Ferhat Emekzim \\
& Tobias Trabelsi \\
Dozent: & Professor Köhn \\
& Jan Nierhoff \\ 
\end{tabular}
\end{center}

\newpage

\tableofcontents
\vspace{1cm}

\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 0
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Allgemeines Serversetup}

Der Dedicated Server steht in Strassburg und wird von der Firma Server4You bereitgestellt. Die initiale Einrichtung erfolgte über den Anbieter mit einer Installation von Ubuntu 12.04 LTS.\\
Der Server soll die Infrastruktur zum Enceladus Projekt stellen und dementsprechend folgende Software bereitstellen:\\
\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
XMPP-Server & Openfire \\
E-Mail Server & Postfix und Dovecot \\
E-Mail Userverwaltung & PostgreSQL \\
E-Mail Webfrontend & Roundcube \\
E-Mail Spamfilter und AntiVirus  & Amavisd \\
E-Mail Loginanalyzer & Awstats und Fail2ban \\
Webserver & Apache2 \\
CloudStorage & OwnCloud \\
Kommunikation & TeamSpeak 3 und Mumble \\
DevBasis & JDK8, JCE8, PostgreSQL \\
SSL & GnuTLS\\
SSL-Zertifizierung & StartSSL Zertifiziertes Zertifikat\\
\end{tabular}
\end{center}

\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Server Zertifikat}

Um eine standardisierte SSL Verbindung zu unserem Server aufbauen zu können, muss ein Zertifikat von einer Certification Authority (CA) signiert werden und in unseren Server eingefügt werden.\\
Die Identitätsprüfung des Servers verhindert einen Man-In-The-Middle Angriff.\\
Wir haben uns für startcom.org als CA entschieden, da das Root-Zertifikat dieser CA in allen gängigen Browsern und Betriebssystemen integriert ist und sie ein kostenloses Klasse-1 Zertifikat für ein Jahr bereit stellt.\\
Der Private Key ist ein RSA-4096 Schlüssel und wird mit AES-256 CBC verschlüsselt.\\
Der Signaturalgorithmus für das Zertifikat ist SHA-256.\\

\section{Openfire}

Die Basis des Enceladus-Projektes ist ein aktueller XMPP-Server. Die Implementierung von \href{http://www.igniterealtime.org/projects/openfire/index.jsp}{Openfire} ist für unsere Zwecke genau richtig.\\
Openfire ist eine Open-Source Implementierung auf Java Basis.\\

\subsection{Installation des Pakets}

Es existiert ein Debian Paket auf der offiziellen Website von Openfire, welches zu Ubuntu kompatibel ist. Ein offizielles Repository existiert nicht, was bedeutet, das die Aktualisierung immer händisch vorgenommen werden muss.\\
\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
wget -O openfire.deb http://download.igniterealtime.org/openfire/
openfire_3.9.2_all.deb 
sudo dpkg --install openfire.deb
\end{lstlisting}

\subsection{Einrichten von Openfire}

Die Einrichtung von Openfire läuft über einen WebClient, welcher auf Port 9090 erreichbar ist.\\

\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Openfire_Screenshots/Setup_1.png}\\
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Openfire_Screenshots/Setup_2.png}\\
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Openfire_Screenshots/Setup_3.png}\\
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Openfire_Screenshots/Setup_4.png}\\
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Openfire_Screenshots/Setup_5.png}\\
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Openfire_Screenshots/Setup_6.png}\\
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Openfire_Screenshots/Setup_7.png}\\
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Openfire_Screenshots/Setup_8.png}\\
Nach der Einrichtung ist die Adminkonsole auch über https auf port 9091 zu erreichen und sollte auch nur so verwendet werden.\\ \\
\newpage

\subsection{Einrichtung der Datenbank für Openfire}

Um das Datenbankschema von Openfire in die Postgresadatenbank zu übernehmen muss erst eine Datenbank für Openfire angelegt werden:\\
\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
createdb -E UNICODE openfire
\end{lstlisting}
Danach muss das Schema in die Datenbank übernommen werden. Openfire liefert dafür ein SQL Script mit, welches in
\begin{center}
$/usr/share/openfire/resources/database/openfire_postgresql.sql$ 
\end{center} 
liegt.\\
Da diese Datei jedoch in der Standartinstallation dem User openfire gehört, kann sie nicht von dem User postgresql gelesen werden. Ein workaround ist es, die Datei in einen anderen Ordner zu kopieren und diesen dem User postgresql zu zuweisen. Danach lässt sich das Schema einfach importieren.\\
\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
psql -d openfire -f openfire_postgresql.sql
\end{lstlisting}
Damit der Datenbanknutzer openfire keinen uneingeschränkten Zugriff auf andere Tabellen oder Datenbanken hat, muss ein spezielles Datenbankschema, welches wir op\_schema genannt haben, angelegt und als Standardsichtbarkeitsbereich für den Nutzer openfire festgelegt werden.\\

\subsection{Zertifikat in Openfire}

Da die Konfiguration von Openfire komplett über die integrierte Weboberfläche erfolgt, muss die Verbindung zum Server entsprechend gesichert werden.\\
Java bietet von Haus aus die Möglichkeit der sicheren Kommunikation über SSL / TLS. Dafür gibt es die von Java bereitgestellten Keystorage's, welche auch von Openfire verwendet werden.\\
Um unser Zertifikat in Openfire einzufügen, haben wir zunächst ein temporäres Zertifikat erzeugt um uns sicher mit dem Server zu verbinden.\\
\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
keytool -import -keystore keystore -alias burntbunch.org -file /etc/ssl/certs/burntbunch.crt 
\end{lstlisting}
Anschließend haben wir über das Webinterface den Pfad zu unserem Zertifikat hinterlegt, welcher in der Datenbank abgelegt wird, und den Private-Key des Zertifikats in den Keystore geladen. Dies wäre per ssh leider umständlich gewesen, da das Zertifikat nur in verschlüsselter Form auf dem Server gespeichert ist . Das Interface bietet an dieser Stelle die Möglichkeit ein verschlüsseltes Zertifikat unkompliziert zu laden. \\
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{/home/lerentis/Dokumente/Bochum/ServerDoku/Openfire_Screenshots/Setup_9.png}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 2
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{E-Mail}

\subsection{Server}

\subsection{Userverwaltung}

\subsection{Webfrontend}

\subsection{Spamfilter und AntiVirus}

\subsection{Loginanalyzer}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 3
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Webserver}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 4
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{CloudStorage}

Für weitere Daten die wir nicht Zentral über das Git Repository verwalten, und um von dem kommerziellen Cloud Dienst Dropbox weg zu kommen, haben wir uns zur Einrichtung eines eigenen Cloud Dienstes entschlossen.\\

\subsection{OwnCloud}

Die Cloud Lösung, welche wir einsetzen ist das Open-Sauce Projekt "OwnCloud", dessen Implementierung wie folgt verzogen wurde.\\

\subsection{Installation}

\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
sudo sh -c "echo 'deb http://download.opensuse.org/repositories/isv:/ownCloud:/community/
xUbuntu_12.04/ /' >> /etc/apt/sources.list.d/owncloud.list"
wget http://download.opensuse.org/repositories/isv:ownCloud:community/xUbuntu_12.04/Release.key
sudo apt-key add - < Release.key  
sudo apt-get update
sudo apt-get install owncloud
\end{lstlisting}

Das oben abgebildete Script fügt ein neues Repository in die Standardlisten unseres Paketmanagers "APT" ein und ergänzt danach den PGP-Key für eben dieses Repository.\\
Danach werden die Paketquellen neu eingelesen um unsere Änderung in APT anzuwenden.\\
Nach diesem Schritt können wir über den Paketmanager das Paket "owncloud" installieren.\\

\subsection{Einrichtung}




%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 5
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Kommunikation}

Um die Kommunikation innerhalb unseres Teams nicht über dezentrale Server laufen zu lassen, haben wir uns entschlossen auf unserem eigenen Server einen Teamspeak-3 Server einzurichten, auf dem wir tägliche Scrum-Meetings abhalten oder auch generell Pair Programming praktizieren.\\

\subsection{Installation}

\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
sudo adduser --disabled-login teamspeak
cd /home/teamspeak/
wget http://ftp.4players.de/pub/hosted/ts3/releases/3.0.10.3/teamspeak3-server_linux-
amd64-3.0.10.3.tar.gz
tar xzf teamspeak3-server_linux-amd64-3.0.10.3.tar.gz
mv teamspeak3-server_linux-amd64-3.0.10.3 ts3server
\end{lstlisting}

Das oben abgebildete Script fügt einen neuen User namens "teamspeak" hinzu, welcher keine Login-Rechte hat.\\
Dies hat den Grund, den Server als eigenen User und nicht als Root-Daemon laufen zu lassen.\\
Danach springen wir in den Home-Folder des neu angelegten Nutzers und laden mit Hilfe des "wget" Kommandos eine gepackte Version eines Teamspeak Servers in diesen Ordner.\\
Mit dem "tar" Kommando entpacken wir die gerade heruntergeladene Datei und verschieben sie mit dem "mv" Kommando in den Ordner "ts3server", welchen wir gleich in einem angepassten init.d Script verwenden werden.\\

\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
#Time to wait for IP-Adress (for DHCP):
sleep 2

# User which will run the Teamspeak-Server
USER=teamspeak

# The installation directory of the Teamspeak-Server
DIR=/home/teamspeak/ts3server

# Run the start script
case "$1" in 
start)
start-stop-daemon --start -c $USER:$USER -u $USER --exec ${DIR}/ts3server_startscript.sh start
;;
stop)
start-stop-daemon --start -c $USER:$USER -u $USER --exec ${DIR}/ts3server_startscript.sh stop
;;
restart)
start-stop-daemon --start -c $USER:$USER -u $USER --exec ${DIR}/ts3server_startscript.sh restart
;;
status)
start-stop-daemon --start -c $USER:$USER -u $USER --exec ${DIR}/ts3server_startscript.sh status
;;
*)
echo "Benutze: `basename $0` {start|stop|restart|status}" >&2
exit 1
;;
esac
exit 0

\end{lstlisting}

Das obere Script ist ein selbst angepasstes init.d Script für den Teamspeak-3 Server, da das Standard Script den Server als root-Daemon laufen lassen würde.\\
In unserem Script warten wir erst 2 Sekunden um nach einem frischen Systemstart dem DHCP-Server etwas Zeit zu geben um die öffentliche IP-Adresse des Servers abzufragen.\\
Danach legen wir den Benutzer fest, welcher das Kommando ausführen soll und den Installationspfad des Teamspeak-3 Servers, welchen wir vorher definiert haben.\\
Das Start Script ist in einen Switch-Case gefasst, um übergebene Parameter abzufangen und zu verarbeiten. In dem Fall eines nicht definierten Parameters wird die Liste aller bekannten Parameter ausgegeben und das Script terminiert mit der Fehlermeldung 1.\\
Die weitere Einrichtung erfolgte über den Administrator, welcher über das Teamspeak-3 Tokensystem ernannt wurde.\\


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 6
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{DevBasis}

Als Basis für die Programme die wir auf dem Server verwenden haben wir:\\
\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Java & Oracle-JDK-8\\
Java-Crypthographics-Extension & JCE-8\\
\end{tabular}
\end{center}

\newpage

\subsection{Java}

\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
sudo apt-get install python-software-properties
sudo add-apt-repository ppa:webupd8team/java
sudo apt-get update
sudo apt-get install oracle-java8-installer
\end{lstlisting}

Da das Oracle JDK (Java Developer Kit) und JRE (Java Runtime Enviroment) nicht mehr in den offiziellen Repositorys von Ubuntu sind, mussten wir diese einzeln nach pflegen. Um das Kommando "add-apt-repository" verwenden zu können, benötigen wir zuerst das Paket "python-software-properties", da es sich um ein Python-Script handelt.\\
Dieses Script macht nichts anderes, als sich den PGP-Key des Repositorys von einem eingetragenen Key-Server zu holen, diesen in die KeyChain hinzuzufügen und das Repository in die apt Sources Liste zu schreiben.\\
Als nächstes laden wir die Paketquellen neu ein und installieren das Paket oracle-java8-installer, welches die Java-Implementation von Oracle enthält.\\

\subsection{JCE-8}

Da die JCE-8 nicht zum direkten Download angeboten wird, muss man erst über einen normalen Rechner auf die Website von Oracle gehen und eine Lizenz akzeptieren, in welcher man verspricht, das man sich nicht in den Vereinigten Staaten von Amerika befindet und die JCE nicht in den USA anwendet.\\
Der Grund für diese Umständlichkeit ist die Gesetzeslage in den USA, welche den Einsatz von starken Verschlüsselungen (Verschlüsselungen, welche von Regierungsinstitutionen nicht gebrochen werden können) verbietet.\\
Nachdem man die Datei von der Oracle Seite heruntergeladen hat, muss man diese auf den Server kopieren. Dafür bietet sich auf Linux Systemen das Kommando scp an, welches das Verschieben von Dateien über SSH realisiert.\\

\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
scp Download/jce_policy-8.zip lerentis@burntbunch.org:/home/lerentis/
\end{lstlisting}
 
Nachdem Die Datei nun auf dem Server liegt, muss diese nur noch entpackt werden und die dort enthaltenden Dateien die bereits existierenden Dateien überschreiben.\\

\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
unzip jce_policy-8.zip
sudo mv -rf jce_policy-8.zip /usr/lib/jvm/java-8-oracle/jre/lib/security
\end{lstlisting}

Die freigeschaltete JCE-Policy kann nun verwendet werden.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 7
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Security}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\bibliographystyle{apalike}

\bibliography{sample}

%----------------------------------------------------------------------------------------


\end{document}